   

你好，我是石川。

今天，我们来讲讲JavaScript中的this。其实讲this的资料有很多，其中不少已经把这个概念讲的很清楚了。但是为了课程的系统性，我今天也从这个单元咱们讲到的**对象和面向对象的角度**来说一说。

因为现在正好赶上国庆假期，咱们这节课的内容不是很长，所以你学起来也不会很辛苦。但是字少事大，this的概念还是很重要的。所以如果你之前没有具体了解过，还是希望这节课能帮助你更好地理解this。

从直观的印象来看，你可能觉得 this 指的是函数本身或它所在的范围，其实这样的理解都是不对。在JavaScript中，this 是在运行时而不是编写时绑定的。所以要正确地使用它，需要考虑到函数调用时的执行上下文。

默认绑定
----

我们来看一个简单的例子，在下面的例子中，a 是在全局定义的，aLogger的函数是在全局被调用的，所以返回的this就是全局上下文，所以a的值自然就是2。

```javascript
function aLogger() {
    console.log( this.a );
}
var a = 2;
aLogger(); // 2
```

这种默认的绑定只在非strict mode的情况下是可以的。所以如果在strict mode下，这种默认的的绑定是不可以的，则会返回 TypeError: `this` is `undefined`。

隐式绑定
----

下面，我们再来看看，如果我们在一个对象 obj 里给 a 赋值为 3，然后我们通过调用 aLogger 来获取 a 的值，这个时候，aLogger 被调用时的上下文是在 obj 中，所以它的值就是 3。

```javascript
function aLogger() {
    console.log( this.a );
}

var obj = {
    a: 3,
    logger: aLogger
};

var a = 2;

obj.logger(); // 3
```

但是隐式绑定也有它的问题，就是当我们把对象里的方法赋值给一个全局变量时，这种绑定就消失了。比如下面的例子中，我们给 objLogger 赋值 obj.logger，结果 this 引用的就是全局中 a 的值。

```javascript
function logger() {
    console.log( this.a );
}

var obj = {
    a: 3,
    logger: logger
};

var a = 2;

var objLogger = obj.logger; 

objLogger(); // 2
```

显式绑定
----

下面，我们再来看看显式绑定。在这种情况下，我们使用的是 call 或者 apply。通过这种方式，我们可以强行使 this 等于 obj。

```javascript
function logger() {
    console.log( this.a );
}

var obj = {
    a: 3
};

logger.call( obj ); // 3
```

这种显式绑定也不能完全解决问题，它也会产生一些副作用，比如在通过 wrapper 包装的 new String，new Boolean 或 new Number 的时候，这种绑定就会消失。

硬性绑定
----

下面，我们再来看看一种硬性绑定的方式。这里，我们使用从ES5开始支持的 bind 来绑定，通过这种方式，无论后续我们怎么调用 hardBinding 函数，logger 都会把 obj 当做 this 来获取它的 a 属性的值。

```javascript
function logger() {
    console.log( this.a );
}

var obj = {
    a: 3
};

var hardBinding = logger.bind( obj );

setTimeout( hardBinding, 1000 ); // 3

hardBinding.call( window ); // 3
```

new绑定
-----

最后，我们再来看看new 绑定，当我们使用 new 创建一个新的实例的时候，这个新的对象就是 this，所以我们可以看到在新的实例中我们传入的 2，就可以给 loggerA 实例的属性 a 赋值为 a，所以返回的结果是 2。

```javascript
function logger(a) {
    this.a = a;
    console.log( this.a );
}

var loggerA = new logger( 2 ); // 2
```

下面我们来看一个“硬碰硬”的较量，我们来试试用hard binding 来对决 new binding，看看谁拥有绝对的实力。下面，我们先将 logger 里的 this 硬性绑定到obj 1上，这时我们输出的结果是2。然后，我们用 new 来创建一个新的 logger 实例，在这个实例中，我们可以看到 obj 2 作为新的 logger 实例，它的 this 是可以不受 obj 1 影响的。**所以new是强于hard binding的。**

```javascript
function logger(a) {
    this.a = a;
}

var obj1 = {};

var hardBinding = logger.bind( obj1 );

hardBinding( 2 );

console.log( obj1.a ); // 2

var obj2 = new logger( 3 );

console.log( obj1.a ); // 2
console.log( obj2.a ); // 3
```

之前在评论区也有朋友提到过谋智，也就是开发了火狐浏览器的公司，运营的一个MDN网站是一个不错的辅助了解JavaScript的平台。通过在MDN上的 bind polyfill 的代码，我们大概可以看到在 bind 中是有一个逻辑判断的，它会看新的实例是不是通过 new 来创建的，如果是，那么 this 就绑定到新的实例上。

```javascript
this instanceof fNOP &&
oThis ? this : oThis

// ... and:

fNOP.prototype = this.prototype;
fBound.prototype = new fNOP();
```

那么我们对比 new 和 bind 各有什么好处呢？用 new 的好处是可以帮助我们忽略 hard binding，同时可以预设函数的实参。用 bind 的好处是任何 this 之后的实参，都可以当做是默认的实参。这样就可以用来创建我们之前[第3讲](https://time.geekbang.org/column/article/574132)说过的柯理式中的部分应用。比如在下面的例子中，1 和 2 就作为默认实参，在 partialFunc 中我们只要输入 9，就可以得到3个数字相加的结果。

```javascript
function fullFunc (x, y, z) {
  return x + y + z;
}

const partialFunc = fullFunc.bind(this, 1, 2);
partialFunc(9); // 12
```

除了硬性绑定外，还有一个软性绑定的方式，它可以在 global 或 undefined 的情况下，将 this 绑定到一个默认的 obj 上。

```javascript
if (!Function.prototype.softBind) {
    Function.prototype.softBind = function(obj) {
        var fn = this,
            curried = [].slice.call( arguments, 1 ),
            bound = function bound() {
                return fn.apply(
                    (!this ||
                        (typeof window !== "undefined" &&
                            this === window) ||
                        (typeof global !== "undefined" &&
                            this === global)
                    ) ? obj : this,
                    curried.concat.apply( curried, arguments )
                );
            };
        bound.prototype = Object.create( fn.prototype );
        return bound;
    };
}
```

在下面的例子当中，我们可以看到，除隐式、显式和软性绑定外，obj2 在 timeout 全局作用域下，返回的默认绑定结果。

```javascript
function logger() {
   console.log("name: " + this.name);
}
var obj1 = { name: "obj1" },
    obj2 = { name: "obj2" },
    obj3 = { name: "obj3" }；

var logger1 = logger.softBind( obj1 );
logger1(); // name: obj1

obj2.logger = logger.softBind( obj1 );
obj2.logger(); // name: obj2   

logger1.call( obj3 ); // name: obj3   

setTimeout( obj2.logger, 1000 ); // name: obj1
```

同样地，这样的软性绑定也支持我们前面说的柯理式中的部分应用。

```javascript
function fullFunc (x, y, z) {
  return x + y + z;
}

const partialFunc = fullFunc.softBind(this, 1, 2);
partialFunc(9); // 12
```

延伸：箭头函数
-------

在 this 的绑定中，有一点是需要我们注意的，那就是当我们使用箭头函数的时候，this 是在词法域里面的，而不是根据函数执行时的上下文。比如在下面的例子中，我们看到返回的结果就是 2 而不是3。

```javascript
function logger() {
    return (a) => {
        console.log( this.a );
    };
}
var obj1 = {
    a: 2
};

var obj2 = {
    a: 3
};

var logger1 = logger.call( obj1 );

logger1.call( obj2 ); // 2
```

通过箭头函数来做 this 绑定的一个比较常用的场景就是setTimeout。在这个函数中的 this 就会绑定在 logger 的函数词法域里。

```javascript
function logger() {
    setTimeout(() => {
        console.log( this.a );
    },1000);
}
var obj = {
    a: 2
};
logger.call( obj ); // 2
```

如果我们不用箭头函数的话，也可以通过 self = this 这样的方式将 this 绑定在词法域里。

```javascript
function logger() {
    var self = this; 
    setTimeout( function(){
        console.log( self.a );
    }, 1000 );
}
var obj = {
    a: 2
};
logger.call( obj ); // 2
```

但是通常为了代码的可读性和可维护性，在同一个函数中，应该一以贯之，要么尽量使用词法域，干脆不要有 this；或者要用 this，就通过 bind 等来绑定，而不是通过箭头函数或者 self = this 这样的“奇技淫巧”来做绑定。

总结
--

这节课我们学习了 this 的绑定，它可以说是和函数式中的 closure 有着同等重要性的概念。如果说函数式编程离不开对 closure 的理解，那么不理解 this，在 JavaScript 中用面向对象编程也会一头雾水。这两个概念虽然理解起来比较绕脑，但是一旦理解，你就会发现它们的无处不在。

思考题
---

我们今天在讲 this 的绑定时，用到了 call 和 bind，我们知道 JavaScript 中和 call 类似的还有 apply，那么你觉得在处理绑定时，它和 call 效果一样吗？

欢迎在留言区分享你的答案、交流学习心得或者提出问题，如果觉得有收获，也欢迎你把今天的内容分享给更多的朋友。